【兩岸頭條】中共監控聊天群組 市民微信罵習「包子」囚22月

【兩岸頭條】中共監控聊天群組 市民微信罵習「包子」囚22月

昨天是世界人權日，中國每況愈下的人權狀況備受關注。外媒指中共黑手無孔不入，嚴密監控微信等社交平台上的言論，平民百姓與親友間漫不經心的對話亦不放過，有巿民轉載郭文貴相關資訊，遭當局調查拘留，亦有人在微信罵習近平「包子」，判囚22個月，不但維權人士被監視，連小巿民亦被盯上！

一句「哈哈」，令河南濮陽的地盤工頭陳守理（41歲）被關押五天，更後患無窮。《華爾街日報》報道，今年9月，陳守理在一個微信聊天群組轉載流亡美國的中國富商郭文貴的爆料，郭指控中共政法委書記孟建柱與女星有染，陳守理轉載時配上「哈哈」二字，不出4天，警方打電話命令他到派出所問話。陳守理回憶當時想不到會出事，「（我）遵紀守法。那我就去吧。去了之後，就不讓我走了。」
陳守理表示他被關五天，警方指他在微信轉載及留下「哈哈」二字，涉嫌尋釁滋事，被警察盤問幾小時，即使沒有被虐，不過其他獄友都認為他因為轉載微信而入獄，實在太可笑了。獲釋後，陳守理被當地政府和警方視為麻煩，部份親友更疏遠他，鄰居更直指他自找麻煩，「誰讓他發那種評論呢」，村長更表示：「如果你受罰，那肯定是你做錯事了。」
不過被政府認定為訪民、維權人士或有案底者，刑罰更重。山東招遠巿民王江峰十多年前被控侵佔公款，被地方供銷社革職，王江峰否認有關指控，認為被無理解僱不公，花了數年到北京等地政府機關上訪，結果多次被拘。今年4月，他被判處有期徒刑兩年，根據法庭記錄，他在微信群中稱呼習近平和毛澤東稱為「包子」和「毛賊」被捕，案件上月再審，刑期被縮減至22個月。祝聖武律師代理王江峰案件，他指一審宣判後，王江峰痛哭，對微信言論招致如此嚴厲處罰感到震驚；祝聖武亦開始在微博發文批評中國司法制度，結果，他的幾篇微博被指危害國家安全，被當局吊銷律師執照。
據公民實驗室（Citizen Lab）指，微信似乎可以自動審查及過濾黑名單詞彙，審查人員還會不斷修改黑名單，這項技術已經先進到能夠識別敏感圖像，在發送過程中就會被刪，而發送者更不會知道圖像已被攔截。
報道指毛澤東時代，還得靠人告密才能揭發巿民私下言論，不少人曾因表達意見而被判入獄、勞改甚至死刑。但在科技協助下，中共現在能輕易監控巿民網上言論，記錄他們對政府的不滿，普通人或因無心失言被處罰，直指中國言論自由有倒退卞迹象。
《華爾街日報》